%==============================================================================
% Questão 3
\chapter{}
%-----------------------------------------------------------------------------
% item a)
\section{}
Como a planta em malha aberta possui um polo positivo $p_1=\num{0.5}$, então
tem-se que $P=1$ no critério de Nyquist.

Existem dois pontos da resposta em frequência, $A$ e $B$, que podem cruzar
o ponto $-1$ conforme o ganho de retroalimentação é alterado. Um deles,
o ponto $A$, se torna $-1$ quando
\begin{equation*}
  K=\num{0.556}^{-1}=\num{1.80}.
\end{equation*}
Para ganhos maiores do que esse valor, haverá um envolvimento do ponto $-1$
no sentido horário, o que implica $N=1$. Assim, tem-se que $Z=2$, que significa
que pelo critério de Nyquist o sistema é instável.

O outro cruzamento, quando $B=-1$, ocorre quando o ganho é
\begin{equation*}
  K=\num{2.5}^{-1} = \num{0.40}.
\end{equation*}

Quando o ganho é menor do que esse valor, não há envolvimento algum do ponto
$-1$, o que significa que $N=0$. Assim, tem-se que $Z=1$, o que indica que
o sistema é instável.

Quando o ganho se situa entre \num{0.40} e \num{1.80}, há um envolvimento 
do ponto $-1$ no sentido anti-horário, o que significa que $N=-1$. Logo,
$Z=0$, o que significa que o sistema é estável.

Portanto, o sistema estável para $0.40 \leq K \leq 1.80$.

\clearpage
%-----------------------------------------------------------------------------
% item b)
\section{}
De acordo com a Fig.\ \ref{fig:li04ex03}, o diagrama de Nyquist possui dois
pontos em que a resposta em frequência cruza o eixo dos reais. Um para
magnitude \num{0.556}, com correpondente magnitude indicada em bege,
e outro para magnitude \num{2.5}, com correspondente magnitude indicada
em vermelho. Conforme pedido no
enunciado, será considerado o cruzamento de menor módulo. Logo, a margem
de ganho é $MG = \num{0.556}^{-1} = 1.80$.
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[height=120mm, angle=90]{li04ex03}
  \caption{Diagrama de Nyquist para o exercício 3.}
  \label{fig:li04ex03}
\end{figure}

%-----------------------------------------------------------------------------
% item c)
\section{}
Traça-se o segmento de reta $\overline{OC}$ que liga a origem do gráfico ao
ponto $C$ em que a resposta em frequência cruza o círculo unitário.
A margem de fase é dada pelo ângulo $\angle COA$ entre o segmento
$\overline{OC}$ e a semireta dos reais negativos. Assim, tem-se que
a margem de fase é $MF=\SI{12.3}{\degree}$.

